% !Mode:: "TeX:UTF-8"

\chapter{绪论}[Introduction]

\section{研究背景与意义}[Background and motivation]

非线性系统对高性能控制具有很高的需求。复杂工程对象（如航天器姿轨控制、机电伺服系统、平台稳定与精密运动控制等）普遍具有非线性、强耦合、不确定性与外部扰动显著等特点。在此类系统中，控制器不仅要保证闭环稳定与鲁棒性，还必须满足工程上对瞬态过程的明确指标约束，例如：超调量限制、收敛速度、稳态误差界、抗扰恢复时间以及控制输入约束等。尤其在精密控制场景（高精度跟踪、稳定平台、视觉伺服、柔性机构等）中，瞬态性能的波动会直接导致任务失败、机构冲击与能耗上升，因此可解释、可预设、可验证的性能设计方法具有突出的工程价值，这一需求构成了后续讨论的现实出发点。

传统线性控制理论（极点配置、频域整形、线性二次调节等）在系统近似线性且参数确定时能够提供较成熟的设计流程，但面对强非线性、不确定性以及存在外界扰动的情况，单纯依赖线性化往往难以兼顾全局性能与鲁棒性。在此背景下，面向非线性系统的系统化设计方法（如反步控制、滑模控制、自适应控制、扰动观测器控制等）成为研究热点\cite{ref38,ref39,ref40,ref41}。反步控制是一类针对严格反馈结构非线性系统的经典递推设计方法，具有一系列优势与局限。其核心思想是逐层引入虚拟控制量并构造误差变量，通过构造逐层扩展的李雅普诺夫函数来证明闭环系统稳定性，从而得到控制律\cite{ref39,ref40,ref1,ref2}。反步法的突出优点在于：一方面设计过程递推、可解释，结构清晰且可系统化推广，便于在高阶系统中形成通用设计框架；另一方面可在李雅普诺夫框架下给出一致最终有界或渐近稳定等性质，稳定性证明友好；另外还有便于与自适应估计、鲁棒补偿、观测器、滤波器等机制融合，形成组合设计，这些特点使其成为工程应用中的重要基石。然而，反步控制在工程实现中也存在典型困难：当系统阶次较高或包含未知非线性项时，虚拟控制的逐层求导会引发求导爆炸，导致控制器表达式过于复杂、对噪声敏感、实现代价高\cite{ref5,ref6,ref7}；另一方面，经典反步稳定性分析主要关注误差收敛与有界性，通常难以直接把瞬态指标显式纳入参数化设计中，工程上往往仍需要依赖经验调参来获得满意的瞬态性能。

以阻尼比为核心的瞬态指标预设思想。对二阶系统而言，阻尼比与超调量、衰减速度之间存在明确的解析关系。对于经典标准二阶系统，可写为
\begin{subequations}\label{eq:intro_second_order}
\begin{align}
\dot{x}_1 &= x_2,\label{eq:intro_second_order_a}\\
\dot{x}_2 &= -2\zeta\omega_n x_2-\omega_n^2 x_1,\label{eq:intro_second_order_b}\\
y &= x_1,\label{eq:intro_second_order_c}
\end{align}
\end{subequations}
其中 $\zeta \in (0,1)$ 为阻尼比、$\omega_n>0$ 为自然频率。由超调量与阻尼比的解析关系可得阻尼比表达式
对 $0<M_p<1$，有
\begin{equation}\label{eq:intro_mp}
  \zeta = \frac{-\ln(M_p)}{\sqrt{\pi^2+\ln^2(M_p)}},
\end{equation}
该关系表明：在欠阻尼范围内，阻尼比越大通常超调越小，系统响应更平稳；阻尼比越小则响应更快，但振荡更强。工程设计中，若能将阻尼比作为显式指标嵌入控制律与稳定性分析，则可将凭经验调参转化为按指标选择参数，显著提升控制器的稳定性和鲁棒性\cite{ref38}。但对非线性不确定系统而言，误差很难天然呈现为 \eqref{eq:intro_second_order} 的标准形式；同时鲁棒补偿项、观测误差、扰动注入等都会破坏理想二阶结构。因此，需要一种能够在非线性鲁棒控制框架下依然保持阻尼比可解释可映射的理论工具\cite{ref57,ref58,ref64,ref65,ref66}。本文面向一类 $n$ 阶严格反馈不确定非线性系统，围绕预设阻尼比的滑模反步控制设计开展研究。核心目标是在滑模反步控制递推框架中引入二阶类李雅普诺夫稳定性准则，将阻尼比相关参数直接嵌入李雅普诺夫不等式，从而实现对阻尼比的一调节；进一步结合神经网络对未知非线性进行拟合、二阶指令滤波抗扰机制与输入约束处理，形成可落地的控制方案，并通过四旋翼悬浮机实物实验验证方法的有效性。

本文研究具有以下意义：引入二阶类李雅普诺夫设计思路，将阻尼比指标引入非线性鲁棒控制的稳定性分析与参数设计中，增强控制设计的可解释性；在滑模反步结构中融合神经网络非线性拟合、滑模鲁棒补偿、二阶指令滤波抗扰与抗饱和机制，构建适用于不确定非线性系统的预设阻尼比控制框架；工程层面提供一套指标可预设、参数可解释、实现可落地的控制器设计与验证流程，降低调参成本，提高在真实平台上的应用可行性。

\section{国内外研究现状}[Related work]

\subsection{反步控制与不确定性估计方法}[Backstepping and uncertainty estimation]

反步控制是一类面向严格反馈结构非线性系统的递推式设计方法，其基本思想是引入虚拟控制并逐层构造误差变量，通过李雅普诺夫函数递推构造来保证闭环稳定性与误差收敛\cite{ref1}。对典型严格反馈系统
\begin{subequations}\label{eq:intro_strict_feedback}
\begin{align}
\dot x_1 &= f_1(x_1) + b_1 x_2,\label{eq:intro_strict_feedback_a}\\
\dot x_2 &= f_2(x_1,x_2) + b_2 x_3,\label{eq:intro_strict_feedback_b}\\
&\vdots\nonumber\\
\dot x_n &= f_n(x_1,\ldots,x_n) + b_n u.\label{eq:intro_strict_feedback_c}
\end{align}
\end{subequations}

标准反步通常令 $z_1 = x_1 - x_{1d}$ 并设计虚拟控制 $\alpha_1$，随后令 $z_2 = x_2 - \alpha_1$，以此类推，构造递推李雅普诺夫函数
\begin{equation}
V_i = V_{i-1} + \frac{1}{2}z_i^2,
\end{equation}
使得 $\dot V_i$ 满足负定或负半定条件，从而得到闭环稳定性结论\cite{ref1}。这一设计框架具有结构清晰、证明链条完整的优点，因此在电机伺服、飞行器姿态控制、机电系统以及不确定非线性系统控制中得到了大量应用\cite{ref1,ref19,ref20}。然而，在高阶系统或含未知非线性项的情形下，标准反步在每一步需要对虚拟控制进行显式求导，导数项会在后续层级中反复嵌套，导致控制律表达与稳定性分析迅速膨胀，这一现象通常被称为复杂性爆炸\cite{ref2}。复杂性爆炸不仅增加实时实现的计算负担，也会放大测量噪声对导数估计的敏感性，进而影响闭环性能与可复现性\cite{ref2}。围绕不确定性估计的问题，研究者提出了多类改进思路。动态面控制通过引入一阶滤波器来生成平滑的虚拟控制信号，用滤波器状态近似替代虚拟控制的显式求导，从而显著降低控制律复杂度\cite{ref3}。指令滤波反步进一步将虚拟控制经过命令滤波器生成可微的信号，并在误差系统中引入滤波误差补偿项，使得在保持李雅普诺夫证明结构的同时避免高阶求导带来的噪声放大\cite{ref5,ref74,ref76,ref77}。另一条思路是利用跟踪微分器或数值微分估计器获得平滑导数估计，将解析求导替换为可实现的动态系统，从而在离散采样与噪声条件下提升可实现性\cite{ref6,ref7}。当系统存在参数不确定或未知非线性时，反步控制常与自适应估计结合形成自适应反步框架，通过在线更新未知参数来补偿不确定性，并在李雅普诺夫分析中引入参数估计误差项完成闭环稳定性证明\cite{ref19,ref20,ref21,ref78}。针对更一般的未知非线性，神经网络或模糊系统等通用逼近器也被引入反步控制，用以在线逼近未知非线性并实现自适应补偿\cite{ref25,ref26,ref27,ref28,ref82}。这类方法能够降低对精确模型的依赖，但也带来近似误差、权值漂移、持久激励条件以及增益整定等工程问题，且在瞬态指标可解释设定方面仍面临挑战\cite{ref25,ref27,ref28,ref82}。从工程指标角度看，传统反步设计更强调稳定性与误差有界性，常通过调节增益间接影响收敛速度，但难以直接将阻尼比等瞬态指标以可证明的方式嵌入设计过程\cite{ref1,ref2}。为解决瞬态约束问题，研究中出现了若干与反步互补的路线，例如面向非超调或低超调响应的控制设计，通过结构化误差动力学或约束型李雅普诺夫分析来抑制超调\cite{ref37,ref42,ref43,ref64,ref66,ref79}。这些研究表明，将瞬态指标以约束或结构的形式显式引入控制设计，是提升控制器可用性与工程整定效率的重要方向。

综合来看，反步控制在非线性系统中提供了系统化设计框架，不确定性估计与自适应补偿拓展了其工程适用范围，但如何在保持鲁棒性与可实现性的同时建立瞬态指标与控制参数之间更直接、可解释且可验证的映射关系，仍是值得深入研究的问题\cite{ref1,ref2,ref3,ref5,ref76,ref77}。

\subsection{滑模控制与滑模反步控制}[Sliding mode and sliding-mode backstepping]

滑模控制以对匹配不确定性与外部扰动的强鲁棒性著称，典型设计通过构造滑模面 $s(x,t)$ 并给出到达律来实现有限时间到达与滑模阶段的不敏感性\cite{ref44,ref45,ref46}。例如在常见一阶到达律下，
\begin{equation}
\dot s = -k\,\mathrm{sgn}(s),
\end{equation}
可保证 $s$ 在有限时间内趋于零并进入滑模运动；在滑模面设计合理的情况下，系统输出误差可获得较快的收敛与较强的抗扰能力\cite{ref44,ref45}。将滑模机制融入反步递推结构可以形成滑模反步控制，使得每层误差不仅满足反步递推的稳定性要求，同时通过滑模项增强对未知非线性上界、外部扰动或建模误差的抑制能力\cite{ref8,ref9,ref10,ref11,ref12,ref18,ref80,ref81}。在严格反馈系统中，滑模反步常见做法是将末端误差或组合误差构造为滑模面，并在实际控制输入中引入开关项或连续逼近项，以保证鲁棒性\cite{ref8,ref10,ref12,ref80,ref81}。此类结构在鲁棒跟踪、姿态控制、机电伺服与不确定系统中具有广泛应用基础\cite{ref8,ref9,ref11,ref80,ref81}。滑模控制的工程挑战主要集中在抖振问题。由于符号函数引入高频开关，实际执行器与采样系统会导致高频振荡与能耗上升，甚至激发未建模高频动态\cite{ref48,ref49}。为缓解抖振，常见方法包括边界层连续逼近、到达律改造、高阶滑模与超扭转算法等\cite{ref46,ref48,ref49}。高阶滑模与相关微分器在估计导数与抑制噪声方面也表现出优势，使得在仅输出可测的情况下仍能获得较高质量的状态或导数估计\cite{ref46,ref29,ref30,ref31}。另一方面，经典滑模通常存在到达相，在系统状态到达滑模面之前，闭环对不确定性与扰动的鲁棒性并不完全成立。为消除到达相带来的性能退化与抗扰空窗期，积分滑模等结构通过将滑模面设计为包含初始条件的信息，使得系统从初始时刻即满足等效滑模条件，从而在理论上消除到达相并提升全程鲁棒性\cite{ref44,ref45,ref50}。在与反步结合时，积分滑模的思想也可用于改造组合误差结构，使得鲁棒补偿从初始时刻起即发挥作用，这对于含强扰动与强不确定性的工程对象具有较强吸引力\cite{ref50,ref12,ref18,ref81}。总体而言，滑模控制提供了强鲁棒补偿能力，滑模反步为严格反馈系统提供了可证明的递推设计与鲁棒增强路径，但抖振抑制、瞬态指标可解释整定以及与观测误差、输入约束的耦合处理仍是工程落地的关键问题\cite{ref8,ref10,ref12,ref46,ref48,ref49,ref80,ref81}。

\subsection{基于观测器的反步控制相关研究}[Observer-based backstepping control]

在实际工程对象中，反步控制常面临部分状态不可测和虚拟控制器求导困难两类实现瓶颈。为保证反步递推结构可落地，研究者通常将状态观测器或导数估计器嵌入反步框架，通过估计状态替代真实状态的方式完成控制律构造与稳定性分析\cite{ref2,ref5,ref74,ref76,ref77}。这类方法的核心优势是：在仅输出可测或测量受限条件下仍可维持反步设计的递推逻辑与李雅普诺夫证明链条，从而拓展反步控制的工程适用范围。

基于滑模观测器和高阶滑模微分器的反步方法应用较广。其通过不连续注入项或高阶算法估计不可测状态及必要导数，能够在一定条件下实现较快收敛并保持较强鲁棒性\cite{ref29,ref30,ref31,ref46}。当其与滑模反步结合时，观测器可同时服务于状态重构与鲁棒项设计，降低对精确模型和高阶解析求导的依赖。但相应地，观测器增益选择、边界层设计以及离散实现中的噪声敏感性问题也更突出，若处理不当会引入输入抖动与瞬态性能退化\cite{ref46,ref48,ref49}。另一类常见思路是在反步框架中引入滤波器、跟踪微分器或命令滤波结构，以构造平滑的导数估计信号，解决求导爆炸问题并提升实时实现能力\cite{ref6,ref7,ref5,ref74,ref76,ref77,ref82}。这类方法通常需要在闭环分析中显式纳入观测/滤波误差动态，并通过误差有界性或一致最终有界结论保证控制性能\cite{ref29,ref30,ref31,ref77,ref82}。因此，如何在反步控制中实现观测精度、鲁棒性、输入平滑性之间的平衡，成为观测器型反步设计的关键问题。

此外，针对反步控制中的未知项与外部扰动，部分研究将扰动估计机制与状态观测器联合使用，并将估计误差一并纳入反步李雅普诺夫分析，以提升复杂工况下的鲁棒跟踪能力\cite{ref24,ref51,ref36,ref32,ref33,ref34,ref35,ref52,ref53,ref54,ref55,ref56,ref77,ref81,ref82}。从现有成果看，基于观测器的反步控制已经形成较完整的方法体系，但在瞬态指标可解释映射、参数协同整定与离散噪声条件下的可复现实现方面，仍有进一步研究空间。

\subsection{预设阻尼比的相关研究}[Related work on preset damping ratio]

现有研究在提升系统稳定性和抗干扰能力方面取得了显著进展，但围绕预设阻尼比方面仍有较大改进空间。文献\inlinecite{ref58} 讲述了严格反馈非线性系统的非超调跟踪设计，通过对误差进行结构化处理实现从下方进行跟踪；文献\inlinecite{ref64} 讲述了带小超调约束的预设性能自适应跟踪控制问题；文献\inlinecite{ref66} 讲述了面向纯反馈系统的非超调预设有限时间控制方案。这些成果说明，峰值响应可以被有效抑制，但研究目标多聚焦于避免超调，对阻尼比按目标值可调的讨论仍较有限。

在暂态边界约束方面，文献\inlinecite{ref62} 讲述了通过时变增益将误差压入性能边界内的无模型设计思路，文献\inlinecite{ref63} 讲述了将障碍李雅普诺夫机制与自适应结构结合的输出反馈方法并放宽部分先验上界假设，文献\inlinecite{ref79} 讲述了在全状态约束与外部扰动并存条件下结合固定时间扰动观测器与预设性能机制的控制设计\cite{ref61,ref62,ref63,ref64,ref65,ref66,ref79}。相关研究提升了暂态边界可控性，但在高阶耦合对象中也暴露出参数耦合增强、边界函数设计敏感、整定复杂度上升等工程问题。

与此相关的预设性能研究同样给出了有价值的结果。文献\inlinecite{ref72} 讲述了在不连续参考输入条件下通过引入脉冲动力学改善暂态性能的方法，文献\inlinecite{ref73} 讲述了不确定二阶系统中通过性能函数与坐标变换实现小超调和规定时间收敛的方案\cite{ref67,ref68,ref69,ref70,ref71,ref72,ref73}。这些方法在误差不超边界方面具有优势，但从工程整定角度看，最终响应常偏保守，边界参数对噪声与采样频率的敏感性较强，跨对象迁移时通常需要较多再调试。

在上述研究基础上，预设阻尼比相关工作更强调将二阶系统中阻尼比与超调量的解析关系直接用于控制参数配置，通过可证明的误差动力学塑形建立参数-阻尼比变化的对应关系\cite{ref57,ref58,ref64,ref65,ref66,ref79}。文献\inlinecite{ref57,ref58,ref64,ref65,ref66,ref79} 的相关讨论表明，问题焦点已经从是否限制超调逐步转向是否能够按指标设定阻尼比并保持收敛品质。不过在复杂非线性系统中，未建模动态、外部扰动、观测误差、离散采样和输入约束仍会共同影响这一映射关系的稳定性与可复现性，这也正是本文继续深入研究的切入点。

\section{现有研究的局限性}[Limitations of existing work]

从前述研究脉络可以看出，反步控制为严格反馈非线性系统提供了系统化的递推设计与稳定性证明框架，不确定性估计方法与自适应逼近技术提升了其在高阶与不确定系统中的可实现性\cite{ref1,ref2,ref3,ref5,ref76,ref77,ref82}。滑模控制及其与反步的融合结构为系统提供了强鲁棒补偿能力，能够有效抑制匹配扰动与建模不确定性，但抖振抑制、到达相影响以及输入冲击仍是工程应用中需要重点处理的问题\cite{ref8,ref10,ref12,ref46,ref48,ref49,ref50,ref80,ref81}。在瞬态性能约束方面，超调抑制与约束型设计方法能够将瞬态指标显式引入设计过程，但在复杂非线性系统中往往面临参数可解释性不足、以及与观测误差、扰动补偿耦合后保守性增大的挑战\cite{ref57,ref58,ref64,ref65,ref66,ref79}。对于以阻尼比为核心的预设问题，现有研究仍存在进一步空间：一方面，需要在不确定性、扰动与观测误差存在的条件下，建立阻尼比参数与超调、振荡程度之间更稳健的可解释映射，并给出可证明的选参规则；另一方面，需要在离散采样与噪声条件下兼顾鲁棒性与输入平滑性，使控制器既能满足工程瞬态指标，又能具备可实现与可复现的整定流程\cite{ref57,ref58,ref64,ref65,ref66,ref79,ref29,ref30,ref31,ref24,ref51,ref77,ref81}。反步控制、滑模控制以及瞬态性能约束类方法为不确定非线性系统的稳定性与鲁棒性设计提供了成熟工具，但当研究目标从保证系统稳定进一步提升到瞬态指标可预设且参数可解释时，现有工作仍存在若干共性瓶颈。

首先，经典反步控制以李雅普诺夫递推为核心，能够系统化处理严格反馈结构并给出严格的稳定性证明，但其设计关注点通常集中在误差收敛与有界性，瞬态过程往往通过增益调节间接塑形。在高阶系统中，虚拟控制的高阶求导会导致表达式膨胀、实现复杂并放大测量噪声；动态面控制、命令滤波反步与微分跟踪器等方法虽然改善了导数获取与实现问题，并为不确定性估计和补偿提供了可实现通道，但通常仍需引入近似环节与附加补偿项，使得某个瞬态指标如何随参数变化的映射不够直接与可复现，工程整定依然依赖经验与反复试错\cite{ref1,ref2,ref3,ref5,ref6,ref7,ref76,ref77,ref78,ref82}。其次，滑模控制擅长处理匹配不确定项与外扰，在反步框架中引入滑模鲁棒项可以显著增强抗扰能力，形成滑模反步、终端滑模等结构\cite{ref8,ref9,ref10,ref11,ref12,ref18,ref80,ref81}。但滑模项的开关特性容易引入抖振与输入冲击，边界层或连续逼近虽能在一定程度上平滑控制，却会带来鲁棒性下降或稳态精度损失\cite{ref48,ref49}。更关键的是，滑模增益与到达律参数会显著影响瞬态过程，使得鲁棒性、输入平滑性与阻尼比之间出现强耦合，难以形成面向指标的可解释选参规则。

再次，瞬态性能约束类方法虽然能够把限制超调、约束振荡、控制收敛速率等目标显式写入设计过程，但在严格反馈非线性系统中，约束结构与鲁棒补偿、观测误差、离散采样和输入约束耦合后，往往会带来附加非线性项与参数耦合问题。其结果是理论指标与实际响应之间的映射关系容易被削弱，参数整定透明度不足，工程实现过程中的可复现性也受到影响\cite{ref57,ref58,ref64,ref65,ref66,ref79}。最后，从工程实现角度看，许多高性能非线性控制方法隐含状态可测或可可靠求导的前提；在视觉测量、有限采样频率与噪声存在时，速度/加速度等状态的获取以及导数估计往往成为性能瓶颈。即便引入滑模观测器或扰动观测器实现状态与广义扰动估计，观测误差、采样延迟与滤波相位滞后也会进一步影响瞬态响应，使得预设指标—参数—实际响应的链条更难保持可解释的一致性\cite{ref29,ref30,ref31,ref46,ref24,ref51,ref36,ref32,ref33,ref34,ref35,ref52,ref53,ref54,ref55,ref56,ref77,ref81,ref82}。实验调试阶段还常伴随高维参数整定问题，需要在响应速度、超调抑制与抗扰性等多目标之间折中，若缺乏可迁移的选参规律总结，方法的可复现性与工程效率都会受到影响。

综上所述，现有研究的关键局限可归结为两点：首先，缺乏将阻尼比等经典二阶瞬态指标与控制器参数建立显式、可证明映射的系统化标准；其次，在观测误差与外部扰动并存、且受限于离散采样与噪声的工程条件下，很难保证该映射关系的可解释性与可复现性。围绕上述局限，本文尝试将阻尼比这一可计算、可解释的二阶指标映射引入李雅普诺夫分析框架，并在滑模反步与观测补偿结构中形成一条从理论到实验的完整技术链条\cite{ref57,ref58,ref64,ref65,ref66,ref79}。


\section{主要研究内容}[Main research content]

本研究以滑模反步法为基本控制框架，将预设阻尼比作为协同设计指标，目标是在保证闭环稳定的前提下实现对阻尼比的可预设调节。基于经典二阶系统阻尼比关系，本文构建二阶类李雅普诺夫稳定性判据，并给出相应参数设置规则，使系统输出能够以近似预设的阻尼比水平稳定跟踪参考信号。考虑到四旋翼悬浮机平台存在较强的未建模非线性、通道耦合与参数摄动，若仅依赖固定模型与滑模项，容易在离散采样和执行器带宽受限条件下引起更明显的控制输入振荡。基于此，本文将神经网络未知非线性拟合、二阶指令滤波、抗饱和补偿逐步融入滑模反步递推设计，形成可操作的控制器构造流程，并在理论上分析闭环稳定性与阻尼比可调性。最后，通过仿真与四旋翼悬浮机平台对所提方法进行验证，检验该设计在工程条件下的有效性与可行性。本文研究内容与技术路线如图~\ref{fig:intro_roadmap}所示。

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \resizebox{0.98\textwidth}{!}{%
  \begin{tikzpicture}[font=\small, >=stealth, line width=1.0pt]
    \definecolor{routeLine}{RGB}{74,80,86}
    \definecolor{inkTone}{RGB}{34,38,42}
    \definecolor{targetFill}{RGB}{247,244,241}
    \definecolor{methodFill}{RGB}{237,242,247}
    \definecolor{chapterFill}{RGB}{247,244,237}
    \definecolor{verifyFill}{RGB}{242,244,246}
    \tikzset{
      solidbox/.style={
        draw=routeLine,
        rounded corners=8pt,
        align=center,
        text=inkTone,
        fill=white,
        inner sep=7pt
      },
      dashbox/.style={
        solidbox,
        dashed,
        line width=0.9pt
      },
      groupbox/.style={
        draw=routeLine,
        fill=white,
        dotted,
        line width=1pt
      },
      roadarrow/.style={
        ->,
        draw=routeLine,
        line width=0.95pt
      }
    }

    \node[dashbox, fill=white, text width=4.2cm, minimum height=2.25cm] (lyap) at (0,0)
      {\bfseries 二阶类李雅普诺夫判据\\[0.18em]
       阻尼比--参数映射\\[0.22em]
       {\normalsize $\ddot V + m_2 \dot V + m_1 V \le \delta$}};

    \node[solidbox, fill=targetFill, text width=3.2cm, minimum height=1.45cm] (target) at (0,-3.25)
      {\bfseries 设计目标\\稳定跟踪与阻尼比可调};

    \node[solidbox, fill=methodFill, text width=2.9cm, minimum height=1.4cm] (base) at (5.35,2.25)
      {\bfseries 神经网络\\滑模反步};

    \node[solidbox, fill=methodFill, text width=2.9cm, minimum height=1.4cm] (filter) at (5.35,0)
      {\bfseries 指令滤波\\抗扰扩展};

    \node[solidbox, fill=methodFill, text width=2.9cm, minimum height=1.4cm] (sat) at (5.35,-2.25)
      {\bfseries 输入饱和\\抗饱和扩展};

    \draw[groupbox] (7.8,3.45) rectangle (14.0,-3.45);
    \node[dashbox, fill=chapterFill, text width=4.2cm, minimum height=1.4cm] (out2) at (10.9,2.25)
      {\bfseries 第2章\\控制器设计与分析};
    \node[dashbox, fill=chapterFill, text width=4.2cm, minimum height=1.4cm] (out3) at (10.9,0)
      {\bfseries 第3章\\抗扰扩展设计与分析};
    \node[dashbox, fill=chapterFill, text width=4.2cm, minimum height=1.4cm] (out4) at (10.9,-2.25)
      {\bfseries 第4章\\抗饱和扩展设计与分析};

    \node[dashbox, fill=verifyFill, text width=2.9cm, minimum height=2.2cm] (verify) at (16.8,0)
      {\bfseries 第5章\\四旋翼悬浮机平台\\仿真与实验\\验证};

    \draw[roadarrow] (lyap.south) -- (target.north);

    \draw[roadarrow] (lyap.north east) -- node[pos=0.45, above, fill=white, text=routeLine, inner sep=1pt] {结合} (base.west);
    \draw[roadarrow] (lyap.east) -- node[pos=0.5, above, fill=white, text=routeLine, inner sep=1pt] {结合} (filter.west);
    \draw[roadarrow] (lyap.south east) -- node[pos=0.45, below, fill=white, text=routeLine, inner sep=1pt] {结合} (sat.west);

    \draw[roadarrow] (base.east) -- (out2.west);
    \draw[roadarrow] (filter.east) -- (out3.west);
    \draw[roadarrow] (sat.east) -- (out4.west);

    \draw[roadarrow] (out2.east) -- (verify.north west);
    \draw[roadarrow] (out3.east) -- (verify.west);
    \draw[roadarrow] (out4.east) -- (verify.south west);
  \end{tikzpicture}%
  }
  \caption{本文研究内容与技术路线图}
  \label{fig:intro_roadmap}
\end{figure}

本文结构安排如下：

第1章 绪论：本章首先说明本文的研究背景和问题来源。结合伺服系统、平台稳定系统以及机电控制对象的应用特点，指出工程系统不仅要求闭环稳定，还希望在超调、响应速度、稳态误差和输入约束之间取得较好的综合性能。在此基础上，本章对反步控制、滑模控制、瞬态性能约束方法以及观测器和扰动补偿相关研究进行综述，说明现有方法在阻尼比指标的直接设计、复杂工况下的鲁棒实现以及参数整定的可复现性方面仍有不足。最后给出本文的研究对象、技术路线和章节安排。

第2章 预设阻尼比滑模反步控制器设计与分析：本章给出全文的基础控制方案。针对严格反馈不确定非线性系统，在反步递推框架中引入二阶类李雅普诺夫判据，将阻尼比参数直接写入误差动力学设计中，并建立阻尼比、超调量与控制参数之间的关系。考虑到四旋翼悬浮机平台存在未建模非线性、通道耦合和参数摄动，本章进一步引入神经网络对主要未知非线性进行在线逼近，在保持闭环稳定的同时减小对大切换增益的依赖。最后通过数值仿真说明该方法能够实现预设阻尼比设计，为后续章节提供基准控制结构。

第3章 二阶指令滤波抗扰预设阻尼比滑模反步控制器设计与分析：本章在第2章基准结构的基础上，进一步考虑虚拟控制导数难以显式获得以及外界扰动进入闭环后的影响。为此，本章引入二阶指令滤波器来处理高阶导数问题，并将高阶导数、非线性系统不确定性和外界扰动统一为广义扰动项进行分析。在控制器设计上，本章仍沿用第2章的滑模反步主线，只是在导数实现和抗扰处理上进行扩展。通过理论分析和仿真对比，说明该结构能够在保持主导阻尼规律的同时改善扰动作用下的跟踪表现。

第4章 输入饱和约束下的预设阻尼比滑模反步控制器设计与分析：本章进一步考虑执行器幅值受限这一实际约束。章节总体思路是保留第3章的二阶指令滤波抗扰结构，仅在输入端额外引入抗饱和补偿环节，用于处理期望输入与实际饱和输入之间的失配问题。围绕这一目标，本章建立饱和映射、输入失配和辅助抗饱和动态，分析输入受限条件下的稳定性与性能变化，并通过仿真说明抗饱和补偿能够减轻限幅对原有阻尼规律的破坏。

第5章 预设阻尼比滑模反步控制方法在四旋翼悬浮机平台上的实验验证：本章以四旋翼悬浮机平台为对象，对前述控制方法进行实物验证。结合平台硬件组成、姿态测量链路、控制周期和输入分配关系，给出控制器在真实系统中的实现方式。实验内容包括常值参考和时变参考两类任务，分别对应第2章的神经网络预设阻尼比控制、第3章的二阶指令滤波抗扰控制以及第4章的抗饱和扩展控制。通过实验结果，考察不同阻尼比设定下的姿态响应、受扰恢复过程以及输入受限工况下的动态表现，从而验证本文方法在真实平台上的有效性。
