% !Mode:: "TeX:UTF-8"

\chapter{基于扰动观测器的预设阻尼比滑模反步控制器设计与分析}[Disturbance-observer-based preset-damping-ratio sliding-mode backstepping control]

\section{引言}[Introduction]

第2章给出了预设阻尼比滑模反步控制器在全状态可测条件下的设计方法，并证明了在二阶类李雅普诺夫判据下系统能够稳定跟踪且性能可调。然而在实际系统中，未知非线性、外部扰动和未建模动态普遍存在，直接应用基准控制律会导致性能退化。

因此，本章引入扰动观测器来估计系统中的不确定性并补偿。本章节针对一类严格反馈形式的不确定非线性系统，设计基于扰动观测器的预设阻尼比反步控制器。首先给出扰动观测器相关引理，证明扰动观测器有效性；然后利用扰动观测器估计虚拟控制函数时间导数及系统未知非线性，并将观测结果实时补偿到虚拟控制函数和控制输入中；进一步通过合适的虚拟控制函数和控制输入构造二阶李雅普诺夫不等式，并基于李雅普诺夫稳定性判据进行闭环系统稳定性分析，得到系统稳定且具有近似预设阻尼比。

最后，面向 Hover 姿态系统开展两组仿真实验，展示固定姿态和时变姿态跟踪效果，并给出满足参数规则的三种阻尼比实现，从而验证本章方法的有效性。

\section{系统描述及预备知识}[System description and preliminaries]

\subsection{系统描述}[System description]

考虑如下 $n$ 阶严格反馈形式不确定非线性系统
\begin{equation}\label{eq:ch4_sys}
\left\{
\begin{aligned}
  \dot{x}_i &= b_i x_{i+1}+f_i(x_i)+d_i,\quad i=1,\ldots,n-1,\\
  \dot{x}_n &= b_nu+f_n(x_n)+d_n,\\
  y &= x_1,
\end{aligned}
\right.
\end{equation}
其中 $x_i\in\mathbb{R}$ 为系统状态，$u\in\mathbb{R}$ 为控制输入，$y$ 为可测输出，$b_i\neq0$ 为已知控制增益，$f_i(\cdot)$ 为未知非线性项，$d_i$ 为外部扰动。

与第2章保持一致，在控制器设计中将各级未知非线性与匹配扰动统一表示为
\begin{equation}\label{eq:ch3_hi_delta}
f_i(\bar x_i)+d_i=h_i(\bar x_i)+\delta_i(\bar x_i),\qquad
|\delta_i|\le \bar\delta_i,\quad |\dot\delta_i|\le \bar{\dot\delta}_i,\quad i=1,2,\ldots,n,
\end{equation}
其中 $h_i(\bar x_i)$ 为已知光滑名义项，$\delta_i(\bar x_i)$ 表示剩余不确定性。

其中扰动 $d_i(t)$ 未知但有界，满足：
\begin{equation}\label{eq:ch4_d_bound}
\left|d_i(t)\right|\le d_{i,\max},\quad \left|\dot d_i(t)\right|\le \dot d_{i,\max},\quad i=1,\ldots,n.
\end{equation}

\begin{assumption}\label{assump:ch3_yd}
目标信号 $y_d(t)$、$\dot y_d(t)$ 和 $\ddot y_d(t)$ 连续且有界。
\end{assumption}

\begin{assumption}\label{assump:ch3_fi}
对于 $i=1,2,\ldots,n$，未知非线性函数 $f_i$ 及其一阶导数连续有界。
\end{assumption}

\subsection{扰动观测器相关引理}[Disturbance-observer-related lemmas]

考虑非线性系统：
\begin{equation}\label{eq:ch4_obs_sys}
\dot z(t)=\varphi(z)+B(z)u(t)+D(z)w(t),
\end{equation}
其中 $z(t)\in\mathbb{R}^n$、$u(t)\in\mathbb{R}$ 和 $w(t)\in\mathbb{R}^q$ 分别表示系统状态、控制输入和外部扰动（对本章严格反馈系统可取 $q=n$）。假设扰动及其导数有界，即
\begin{equation}\label{eq:ch4_w_bound}
w(t)\in\left\{w(t)\ \middle|\ \|w(t)\|_2\le\eta_1,\ \|\dot w(t)\|_2\le\eta_2\right\},
\end{equation}
其中 $\eta_1,\eta_2>0$ 为常数。

以下扰动观测器用于估计 $w(t)$：
\begin{equation}\label{eq:ch4_st_observer}
\begin{aligned}
\dot g(t)&=-L(z)\left[D(z)\big(\phi(z)+g(t)\big)+\varphi(z)+B(z)u(t)\right],\\
\hat w(t)&=g(t)+\phi(z).
\end{aligned}
\end{equation}
其中 $\hat w(t)$ 为扰动估计，$g(t)\in\mathbb{R}^q$ 为辅助变量，$\phi(z)\in\mathbb{R}^q$ 为待设计函数，$L(z)=\frac{\partial\phi(z)}{\partial z^\mathrm{T}}\in\mathbb{R}^{q\times n}$ 为观测器增益，取初值 $\hat w(0)=0$。在后续反步递推中，按通道记作 $\Delta_i$ 及其估计 $\hat\Delta_i$。

定义扰动估计误差
\begin{equation}\label{eq:ch4_ws_def}
w_s(t)\triangleq w(t)-\hat w(t),
\end{equation}
可得
\begin{equation}\label{eq:ch4_ws_dyn}
\dot w_s(t)=\dot w(t)-L(z)D(z)w_s(t).
\end{equation}

下面的引理可用于保证扰动估计误差的稳定性。
\begin{lemma}\label{lem:ch4_obs1}
如果适当选择观测器增益 $L(z)$，使齐次系统
\[
\dot w_s(t)=-L(z)D(z)w_s(t)
\]
渐近稳定，则误差系统\eqref{eq:ch4_ws_dyn}是局部输入到状态稳定的。
\end{lemma}

由引理~\ref{lem:ch4_obs1}可知 $w_s$ 有界。对某些特定的系统，其上界可进一步显式给出。
\begin{lemma}\label{lem:ch4_obs2}
对于某些特定的 $D(z)$，如果存在 $L(z)$ 使得 $-L(z)D(z)$ 独立于 $z$，记为常数矩阵 $\psi$，且 $\psi$ 是 Hurwitz 的，则有
\begin{equation}\label{eq:ch4_ws_bound}
\|w_s(t)\|_2\le \beta(\psi)\left(\eta_1-\frac{\eta_2}{c(\psi)}\right)e^{-c(\psi)t}+\frac{\eta_2\beta(\psi)}{c(\psi)},
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:ch4_what_bound}
\|\hat w(t)\|_2\le \frac{\eta_1\|\psi\|\beta(\psi)}{c(\psi)}\left(1-e^{-c(\psi)t}\right).
\end{equation}
其中
\[
\beta(\psi)\triangleq\sqrt{\|Y^{-1}\|_2\|Y\|_2},\qquad
c(\psi)\triangleq\frac{1}{2\|Y\|_2},
\]
$Y$ 为李雅普诺夫方程
\[
Y\psi+\psi^\mathrm{T}Y=-I
\]
的唯一 Hermitian 解。
\end{lemma}

\section{基于扰动观测器的阻尼比滑模反步控制器设计}[Disturbance-observer-based preset-damping-ratio SMB design]

本节进行基于扰动观测器的预设阻尼比滑模反步控制器设计。

第一步：定义误差变量并直接按第2章思路构造积分型滑模面。设
\[
z_i=x_i-\alpha_{i-1},\quad i=1,2,\ldots,n,
\]
其中 $\alpha_0=y_d$ 为目标信号，$\alpha_i$（$i=1,2,\ldots,n-1$）为虚拟控制函数，$\alpha_n=u$ 为实际控制输入。定义滑模面
\begin{equation}\label{eq:ch4_sm_surface}
s=z_n+\sum_{i=3}^{n-1}c_iz_i+c_2\left(z_2+m_2z_1+m_1\int_0^t z_1(\tau)\,d\tau\right),
\end{equation}
其导数为
\begin{equation}\label{eq:ch4_sm_dot}
\dot s=\dot z_n+\sum_{i=3}^{n-1}c_i\dot z_i+c_2\left(\dot z_2+m_2\dot z_1+m_1z_1\right).
\end{equation}
其中 $m_1,m_2>0$ 为阻尼比调节参数，目标阻尼比由
\[
\zeta_d=\frac{m_2}{2\sqrt{m_1}}
\]
给定。

第二步：将系统中的复合不确定项记为
\[
\Delta_i=h_i(x_i)+\delta_i,\quad i=1,2,\ldots,n,
\]
并记 $r_d=\dot y_d$。为便于调用上一小节的扰动观测器结果，将误差系统写为紧凑形式
\begin{equation}\label{eq:ch4_step_compact}
\dot z=\varpi(z)+B(z)\nu(t)+D(z)w(t),
\end{equation}
其中
\[
\begin{aligned}
z&=[z_1,z_2,\ldots,z_n]^\mathrm{T},\\
\varpi(z)&=[b_1z_2,b_2z_3,\ldots,b_{n-1}z_n,0]^\mathrm{T},\\
B(z)&=\mathrm{diag}(b_1,b_2,\ldots,b_n),\\
\nu&=[\alpha_1,\alpha_2,\ldots,\alpha_{n-1},u]^\mathrm{T},\\
D(z)&=I_{n\times n},\\
w(t)&=[\Delta_1-r_d,\Delta_2-d\alpha_1,\ldots,\Delta_n-d\alpha_{n-1}]^\mathrm{T}.
\end{aligned}
\]
为与第2章一致，以下不失一般性取 $b_1=1$。
设计扰动观测器
\begin{equation}\label{eq:ch4_obs_design}
\begin{aligned}
\dot g(t)&=-L(z)\left[D(z)\big(\phi(z)+g(t)\big)+\varpi(z)+B(z)\nu(t)\right],\\
\hat w(t)&=g(t)+\phi(z),
\end{aligned}
\end{equation}
记
\[
\hat w=[\hat\Delta_1-r_d,\hat\Delta_2-d\alpha_1,\ldots,\hat\Delta_n-d\alpha_{n-1}]^\mathrm{T},
\]
并定义各通道估计误差
\[
\tilde\Delta_i=\Delta_i-\hat\Delta_i=w_{s,i},\quad i=1,2,\ldots,n.
\]
同时，与第2章一致，对虚拟控制函数导数采用有限差分近似
\begin{equation}\label{eq:ch3_dalpha}
  d\alpha_i=\frac{\alpha_i(t+\Delta t)-\alpha_i(t)}{\Delta t},\qquad i=1,2,\ldots,n-1,
\end{equation}
其中 $\Delta t$ 为采样周期，并满足
\begin{equation}\label{eq:ch3_dalpha_expand}
  d\alpha_i=\dot\alpha_i+O_i(\Delta t),\qquad i=1,2,\ldots,n-1,
\end{equation}
其中 $O_i(\Delta t)$ 表示有限差分带来的截断误差，并与 $\delta_i$ 一并并入后续闭环误差系统的剩余不确定项。

第三步：按与第2章相同的结构设计虚拟控制器与实际控制输入，只是将未知项替换为扰动观测器估计量：
\begin{equation}\label{eq:ch4_alpha1}
\alpha_1=-\frac{1}{b_1}(\hat\Delta_1-r_d),
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:ch4_alpha2}
\alpha_2=-\frac{1}{b_2}\left(m_2z_2+m_1z_1+\hat\Delta_2-d\alpha_1\right),
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:ch4_alpha3}
\alpha_3=-\frac{1}{b_3}\left(\frac{c_2b_2-c_4b_3}{c_3}z_3+\hat\Delta_3-d\alpha_2\right),
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:ch4_alphai}
\alpha_i=-\frac{1}{b_i}\left(\frac{c_{i-1}b_{i-1}-c_{i+1}b_i}{c_i}z_i+b_{i-1}z_{i-1}+\hat\Delta_i-d\alpha_{i-1}\right),\quad i=4,\ldots,n-2,
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:ch4_alpha_nm1}
\alpha_{n-1}=-\frac{1}{b_{n-1}}\left(\frac{c_{n-2}b_{n-2}-b_{n-1}}{c_{n-1}}z_{n-1}+b_{n-2}z_{n-2}+\hat\Delta_{n-1}-d\alpha_{n-2}\right),
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:ch4_u}
u=-\frac{1}{b_n}\left(c_{n-1}b_{n-1}z_n+b_{n-1}z_{n-1}+\hat\Delta_n-d\alpha_{n-1}+\varepsilon\,\mathrm{sgn}(s)\right).
\end{equation}

第四步：由前两级控制律可得二阶主导误差动态
\begin{equation}\label{eq:ch4_z1_dyn}
\dot z_1=z_2+\tilde\Delta_1,
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:ch4_z2_dyn}
\dot z_2=-m_2z_2-m_1z_1+b_2z_3+\tilde\Delta_2.
\end{equation}
对应二阶主导子系统可取李雅普诺夫函数
\begin{equation}\label{eq:ch4_V2_def}
V_2=\frac{m_1}{2}z_1^2+\frac{1}{2}z_2^2,
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:ch4_V2dot}
\dot V_2=-m_2z_2^2+b_2z_2z_3+m_1z_1\tilde\Delta_1+z_2\tilde\Delta_2.
\end{equation}

第五步：为保证滑模到达条件，取最简到达律
\begin{equation}\label{eq:ch4_reach}
\dot s=-\varepsilon\,\mathrm{sgn}(s)+d_s(t),\qquad |d_s(t)|\le \bar d_s,\ \varepsilon>0.
\end{equation}

至此，基于扰动观测器的预设阻尼比滑模反步控制器设计完成。

\section{系统稳定性分析}[System stability analysis]

我们通过构造 Lyapunov 函数来分析该控制器的稳定性。

通过虚拟控制器可求得误差对时间的导数形式如下：
\begin{equation}\label{eq:ch4_236}
\left\{
\begin{aligned}
\dot z_1 &= z_2+\tilde\Delta_1,\\
\dot z_2 &= -m_2z_2-m_1z_1+b_2z_3+\tilde\Delta_2,\\
\dot z_3 &= -\frac{c_2b_2-c_4b_3}{c_3}z_3+b_3z_4+\tilde\Delta_3,\\
\dot z_i &= -\frac{c_{i-1}b_{i-1}-c_{i+1}b_i}{c_i}z_i+b_iz_{i+1}-b_{i-1}z_{i-1}+\tilde\Delta_i,\quad i=4,\cdots,n-2,\\
\dot z_{n-1} &= -\frac{c_{n-2}b_{n-2}-b_{n-1}}{c_{n-1}}z_{n-1}+b_{n-1}z_n-b_{n-2}z_{n-2}+\tilde\Delta_{n-1},\\
\dot z_n &= -c_{n-1}b_{n-1}z_n-b_{n-1}z_{n-1}-\varepsilon\,\mathrm{sgn}(s)+\tilde\Delta_n.
\end{aligned}
\right.
\end{equation}

选择
\[
V_h=0.5\sum_{i=3}^{n} z_i^2
\]
为 Lyapunov 函数，同时 $\dot V_h$ 的导数可以计算得到：
\begin{equation}\label{eq:ch4_237}
\begin{aligned}
\dot V_h
&= -\frac{c_2b_2-c_4b_3}{c_3}z_3^2-\sum_{i=4}^{n-2}\frac{c_{i-1}b_{i-1}-c_{i+1}b_i}{c_i}z_i^2
-\frac{c_{n-2}b_{n-2}-b_{n-1}}{c_{n-1}}z_{n-1}^2-c_{n-1}b_{n-1}z_n^2 \\
&\quad -\varepsilon |z_n|+\sum_{i=3}^{n}z_i\tilde\Delta_i \\
&\le -a_0V_h + \frac{1}{2}\sum_{i=3}^{n}\tilde\Delta_i^2.
\end{aligned}
\end{equation}

其中
\[
a_0=2\min\left\{\frac{c_2b_2-c_4b_3}{c_3},\frac{c_3b_3-c_5b_4}{c_4},\ldots,\frac{c_{n-2}b_{n-2}-b_{n-1}}{c_{n-1}},c_{n-1}b_{n-1}\right\}>0,
\]
\[
\sum_{i=3}^{n}\tilde\Delta_i^2\le \bar\Delta^2.
\]
其中 $a_0$ 可通过适当选取 $c_i$ 保证，而各通道估计误差 $\tilde\Delta_i$ 已综合包含名义建模误差 $\delta_i$ 与有限差分近似误差 $O_i(\Delta t)$。由比较引理可得 $z_3,\cdots,z_n$ 一致最终有界，因此有：
\begin{equation}\label{eq:ch4_238}
|z_3(t)|\le \sqrt{2c_0}\,e^{-at}+\bar z_3,
\end{equation}
其中 $c_0$ 与初值相关，$\bar z_3$ 与扰动观测误差上界 $\bar\Delta$ 相关。

进一步选取滑模到达分析函数
\[
V_s=\frac{1}{2}s^2,
\]
由\eqref{eq:ch4_reach}可得
\begin{equation}\label{eq:ch4_Vs_dot}
\dot V_s=s\dot s\le -(\varepsilon-\bar d_s)|s|.
\end{equation}
当 $\varepsilon>\bar d_s$ 时，$s$ 一致最终有界并收敛到滑模面邻域，从而与上式对 $z_3,\ldots,z_n$ 的有界性结论共同构成完整的“滑模+反步+扰动观测”闭环分析。

令 $V(z_1)=z_1$ 并将式\eqref{eq:ch4_238}带入式\eqref{eq:ch4_236}中的前两个方程可得：
\begin{equation}\label{eq:ch4_239}
\left|\ddot V + m_1V + m_2\dot V\right|
\le b_2\left(\sqrt{2c_0}\,e^{-at}+\bar z_3\right)+|\tilde\Delta_2|+|\dot{\tilde\Delta}_1|+m_2|\tilde\Delta_1|
\le \delta,
\end{equation}
其中 $\delta$ 为正常数。于是式\eqref{eq:ch4_239}与第2章引理 2 中的二阶类李雅普诺夫不等式同构。

由引理 2 可知，系统稳定，且通过参数选取可实现近似阻尼比。

上述结论可进一步解释为：扰动观测误差主要影响误差系统右端扰动界，而阻尼比调节参数仍由 $m_1,m_2$ 主导。在观测误差可控的前提下，系统仍保持“参数可解释、指标可整定”的优势。

\section{数值仿真}[Numerical simulation]

本节将对式\eqref{eq:ch4_sys}所示 Hover 滚转通道系统应用基于扰动观测器的预设阻尼比滑模反步控制方法进行仿真验证。仿真在无扰动与有扰动两组工况下分别开展，并在每组工况中均给出常值信号与时变信号的跟踪结果，以验证本章方法的有效性。

应用本章方法分别对常值信号 $y_{d1}=5^\circ$、时变信号 $y_{d2}=5^\circ\sin(0.2t)$ 进行跟踪控制。系统控制器设计如下。定义误差变量
\begin{equation}\label{eq:ch3_sim_z}
z_1=x_1-y_d,\qquad z_2=x_2-\alpha_1.
\end{equation}
其中 $y_d$ 为目标信号。误差系统写成紧凑形式
\begin{equation}\label{eq:ch3_sim_compact}
\dot z(t)=\varphi(z)+B(z)\nu(t)+D(z)w(t),
\end{equation}
对滚转二阶通道可写为
\begin{equation}\label{eq:ch3_sim_compact_mat}
\begin{bmatrix}\dot z_1\\ \dot z_2\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}0&b_1\\0&0\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}z_1\\z_2\end{bmatrix}
+
\begin{bmatrix}b_1&0\\0&b_2\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}\alpha_1\\u\end{bmatrix}
+
\begin{bmatrix}1&0\\0&1\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}\Delta_1-\dot y_d\\\Delta_2-d\alpha_1\end{bmatrix}.
\end{equation}
虚拟控制函数 $\alpha_1$ 设计为
\begin{equation}\label{eq:ch3_sim_alpha1}
\alpha_1=-\frac{1}{b_1}\left(\hat\Delta_1-\dot y_d\right).
\end{equation}
积分变量与滑模面取为
\begin{equation}\label{eq:ch3_sim_s}
q=\int_0^t z_1(\tau)\,d\tau,\qquad
s=z_2+m_2z_1+m_1q.
\end{equation}
控制输入 $u$ 设计为
\begin{equation}\label{eq:ch3_sim_u}
u=-\frac{1}{b_2}\left(m_2z_2+m_1z_1+\hat\Delta_2-d\alpha_1+\varepsilon\,\mathrm{sgn}(s)\right).
\end{equation}
其中 $m_1,m_2$ 为预设阻尼比参数，$\hat\Delta_1,\hat\Delta_2$ 为扰动观测器输出，且虚拟控制器导数采用有限差分近似
\begin{equation}\label{eq:ch3_sim_dalpha}
d\alpha_1=\frac{\alpha_1(t+\Delta t)-\alpha_1(t)}{\Delta t}.
\end{equation}
其中 $\Delta t$ 为采样周期。扰动观测器采用
\begin{equation}\label{eq:ch3_sim_obs}
\dot g(t)=-L(z)\left[D(z)\big(\phi(z)+g(t)\big)+\varphi(z)+B(z)\nu(t)\right],\qquad
\hat w(t)=g(t)+\phi(z),
\end{equation}
并由 $\hat w=[\hat\Delta_1-\dot y_d,\ \hat\Delta_2-d\alpha_1]^\mathrm{T}$ 得到各通道扰动估计量。

\subsection{跟踪常值信号}[Tracking constant reference]

常值参考信号取为
\[
y_{d1}=5^\circ.
\]
将本章控制器应用于滚转通道，误差变量定义为
\[
z_1=x_1-y_{d1},\qquad z_2=x_2-\alpha_1,
\]
其中 $\alpha_1$、$\alpha_2$ 与 $u$ 按第\ref{eq:ch4_alpha1}、\ref{eq:ch4_alpha2}、\ref{eq:ch4_u}式计算，扰动估计值由第\ref{eq:ch4_obs_design}式给出。

本小节设置两组对比工况：工况A为无扰动工况（$d_\phi(t)=0$）；工况B为有扰动工况（在固定时刻注入风扇等效扰动信号）。通过两组结果对比，可观察到在无扰动时系统能够实现平稳跟踪，在有扰动时扰动观测器可显著减小偏差峰值并缩短恢复时间，从而验证本章方法的抗扰补偿能力。

\subsection{跟踪时变信号}[Tracking time-varying reference]

时变参考信号取为
\[
y_{d2}=5^\circ\sin(0.2t).
\]
控制器与观测器结构保持不变，仍采用第\ref{eq:ch4_alpha1}--\ref{eq:ch4_u}式与第\ref{eq:ch4_obs_design}式。通过该工况验证在动态参考输入下系统的幅值跟踪能力与相位滞后水平。

同样设置无扰动与有扰动两组工况。在无扰动条件下，系统可保持较小跟踪误差并满足预设阻尼比对应的动态品质；在有扰动条件下，扰动观测器补偿后误差仍保持有界，且可在较短时间内回到稳定跟踪区间。该结果与本章稳定性分析结论一致，说明所提方法在时变参考和外部扰动同时存在时仍具有良好的鲁棒跟踪性能。

为便于汇总参数设置与实现效果，表\ref{tab:ch3_sigma_param}给出本章仿真统计结果模板（数值为占位值，后续可按实际结果替换）。
\begin{table}[htbp]
  \centering
  \caption{预设阻尼比滑模反步控制参数及实现效果}
  \label{tab:ch3_sigma_param}
  \begin{tabular}{cccccccc}
    \toprule
    目标信号 & $k$ & $\alpha$ & $\beta$ & $p$ & $q$ & $\sigma$ (PV) & $\sigma$ (MV)\\
    \midrule
    $y_{d1}$ & 750.00 & -- & -- & 1500.00 & 38.62 & 0.00\% & 0.00\% \\
    -- & -- & 671.00 & 671.00 & 1342.00 & 61.82 & 4.30\% & 4.33\% \\
    -- & -- & 507.35 & 695.00 & 1014.70 & 50.83 & 10.00\% & 10.00\% \\
    $y_{d2}$ & 750.00 & -- & -- & 1500.00 & 38.62 & 0.00\% & 0.00\% \\
    -- & -- & 671.00 & 671.00 & 1342.00 & 61.82 & 4.30\% & 4.30\% \\
    -- & -- & 507.35 & 695.00 & 1014.70 & 50.83 & 10.00\% & 10.00\% \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}
\FloatBarrier

\section{本章小结}[Summary]

本章针对系统不确定性和外部扰动问题，构建了基于扰动观测器的阻尼比滑模反步控制框架。通过扰动观测器估计未知非线性与外部扰动，并将估计值补偿到虚拟控制函数和控制输入中，在二阶类李雅普诺夫判据下给出了系统稳定性与性能保持结论。

总体而言，本章的关键价值在于把“扰动估计误差”从实现层面的工程问题转化为理论可分析、参数可整定的设计变量，在保持预设阻尼比能力的同时增强抗扰性能，为后续章节处理输入约束问题提供了统一接口。

% Local Variables:
% TeX-master: "../thesis"
% TeX-engine: xetex
% End:
